**XOOPS Cube**
是一套[开放源码的](../Page/开放源码.md "wikilink")[内容管理系统](../Page/内容管理系统.md "wikilink")（CMS：Content
Management System）[XOOPS](../Page/XOOPS.md "wikilink") 為 e**X**tensible
**O**bject **O**riented **P**ortal **S**ystem 的縮寫。XOOPS Cube 是由日本人主導從原本
[XOOPS](../Page/XOOPS.md "wikilink")
分裂而出的一個分支。這是一套可擴充的[物件導向架設網站系統](../Page/物件導向.md "wikilink")，利用
[PHP](../Page/PHP.md "wikilink") 程式撰寫搭配
[MySQL](../Page/MySQL.md "wikilink") 資料庫來管理網站的一套架站程式。程式原本採用
[GPL](../Page/GPL.md "wikilink") license（通用公共授權），但 XOOPS Cube Legacy
2.1.0 正式版本在2007年4月30日發布時表示，雖然 Legacy 版本屬於通用公共授權，但是XOOPS
Cube的核心都是由零開始重新開發的軟體，所以核心部份的版權宣告屬於
[BSD許可證授權](../Page/BSD許可證.md "wikilink")，而 Legacy base（XOOPS
模組相容套件）的版權依然照 XOOPS 原本的通用公共授權。\[1\]

## 概要

[XOOPS原本是由中國程高](../Page/XOOPS.md "wikilink")、日本小野等四人所主導開發，早期是由[PHP-Nuke所演變出來的一套架站程式](../Page/PHP-Nuke.md "wikilink")。後來很快的加入的許多國家的程式好手共同組成開發團隊，進行程式的維護與更新，之後由於雙位元語系（multi-byte）和英文語系的著重點不同，以及日本人注重程式的完整與安全性，造成原主導的[日本人與開發團隊有些爭議](../Page/日本人.md "wikilink")，甚至還被無故的刪除管理權限。經過[日本國內的官方網站討論](../Page/日本.md "wikilink")，終於在2005年5月28日發表新一代系統的發展藍圖以及正式由日本團隊重新出發的新版本，正式宣佈脫離XOOPS的開發團隊。同年七月在日本官方網站舉行新名稱的投票活動，而後正式制定新名稱為**XOOPS
Cube**。

**XOOPS
Cube**標榜著以雙位元語系環境為優先來開發。同時亦有英文等其他各國語系的開發，承接[XOOPS原有的特徵](../Page/XOOPS.md "wikilink")，讓第一次接觸的人也能很輕鬆、很方便的能夠使用基本CMS基礎，確保社區網站的架設、情報[入口網站的架構和各種不同主題的網站](../Page/入口網站.md "wikilink")，個人、中小企業等各種團體甚至到公家機關等，都能夠有廣闊應用為概念延伸活用性及擴展性。

## 開發目標與發展概念

新一代**XOOPS Cube**的目標指向，依據使用者階層分別如下：

  -
    針對開發者的新XOOPS Cube
      -
        ·可以安心的專心開發
        ·有豐富可以再利用的[API](../Page/API.md "wikilink")
        ·可以很容易取得所有開發的相關情報
    針對網站管理員的新XOOPS Cube
      -
        ·可以很安心的架構自己的網站
        ·方便的網站管理介面
        ·明顯感受到創立網站的喜悅
        ·可以很容易的取得架構必須的程式語法以及模組的最新情報
    給使用者更親近的XOOPS Cube
      -
        ·讓更多使用者可以輕鬆利用（Accessibility 易接近、親近）
        ·不需要考慮太多難題，輕鬆的直接就能夠使用
        ·可以很輕鬆很愉快的參予各種社區團體

**XOOPS Cube**的Cube發展概念為以下三大方向

  -
    ※Secure（安全、無憂）各種團體、企業也能安心使用，確保安全性。
      -

          -
            於認證方面全面採用token系統（one-time ticket）
            為確保安全性，將排除所有不確定性的語法
    ※Simple（簡單、明瞭）：取消使用頻度不高的機能，實行程式語法本體的輕量化。
      -

          -
            部份核心功能的模組化／階級化
            刪除幾乎沒有在使用的機能
            儘量將重複的語法整合
    ※Scalable（向上擴展）：能使用於由小到大各種規模的網站，意圖將規模擴大。
      -

          -
            [物件導向的擴充](../Page/物件導向.md "wikilink")
            為了能夠實現容易改良、改善，語法簡易向上等級化的推進

## 参考來源

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參見

  - [XOOPS](../Page/XOOPS.md "wikilink")
  - [物件導向](../Page/物件導向.md "wikilink")
  - [內容管理系統](../Page/內容管理系統.md "wikilink")（CMS）
  - [內容管理系統列表](../Page/內容管理系統列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [XOOPS Cube英語官方網站](http://www.xoopscube.org/)
  - [XOOPS
    Cube繁體中文支援站](https://web.archive.org/web/20061228054403/http://www.xoopscube.tw/)
  - [XOOPS Cube日本支援網站](http://www.xoopscube.jp/)
  - [XOOPS Cube SourceForge Project
    Site](http://sourceforge.net/projects/xoopscube/)

[Category:內容管理系統](../Category/內容管理系統.md "wikilink")
[Category:PHP](../Category/PHP.md "wikilink")

1.  參考：[XOOPS
    Cube官方網站在2007年4月30日發布的消息](http://xoopscube.org/modules/cubeNews/index.php?action=detail&id=52)。